% Options for packages loaded elsewhere
% Options for packages loaded elsewhere
\PassOptionsToPackage{unicode}{hyperref}
\PassOptionsToPackage{hyphens}{url}
\PassOptionsToPackage{dvipsnames,svgnames,x11names}{xcolor}
%
\documentclass[
  letterpaper,
  DIV=11,
  numbers=noendperiod]{scrreprt}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\setcounter{secnumdepth}{5}
\usepackage{iftex}
\ifPDFTeX
  \usepackage[T1]{fontenc}
  \usepackage[utf8]{inputenc}
  \usepackage{textcomp} % provide euro and other symbols
\else % if luatex or xetex
  \usepackage{unicode-math} % this also loads fontspec
  \defaultfontfeatures{Scale=MatchLowercase}
  \defaultfontfeatures[\rmfamily]{Ligatures=TeX,Scale=1}
\fi
\usepackage{lmodern}
\ifPDFTeX\else
  % xetex/luatex font selection
\fi
% Use upquote if available, for straight quotes in verbatim environments
\IfFileExists{upquote.sty}{\usepackage{upquote}}{}
\IfFileExists{microtype.sty}{% use microtype if available
  \usepackage[]{microtype}
  \UseMicrotypeSet[protrusion]{basicmath} % disable protrusion for tt fonts
}{}
\makeatletter
\@ifundefined{KOMAClassName}{% if non-KOMA class
  \IfFileExists{parskip.sty}{%
    \usepackage{parskip}
  }{% else
    \setlength{\parindent}{0pt}
    \setlength{\parskip}{6pt plus 2pt minus 1pt}}
}{% if KOMA class
  \KOMAoptions{parskip=half}}
\makeatother
% Make \paragraph and \subparagraph free-standing
\makeatletter
\ifx\paragraph\undefined\else
  \let\oldparagraph\paragraph
  \renewcommand{\paragraph}{
    \@ifstar
      \xxxParagraphStar
      \xxxParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxParagraphStar}[1]{\oldparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxParagraphNoStar}[1]{\oldparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\ifx\subparagraph\undefined\else
  \let\oldsubparagraph\subparagraph
  \renewcommand{\subparagraph}{
    \@ifstar
      \xxxSubParagraphStar
      \xxxSubParagraphNoStar
  }
  \newcommand{\xxxSubParagraphStar}[1]{\oldsubparagraph*{#1}\mbox{}}
  \newcommand{\xxxSubParagraphNoStar}[1]{\oldsubparagraph{#1}\mbox{}}
\fi
\makeatother

\usepackage{color}
\usepackage{fancyvrb}
\newcommand{\VerbBar}{|}
\newcommand{\VERB}{\Verb[commandchars=\\\{\}]}
\DefineVerbatimEnvironment{Highlighting}{Verbatim}{commandchars=\\\{\}}
% Add ',fontsize=\small' for more characters per line
\usepackage{framed}
\definecolor{shadecolor}{RGB}{241,243,245}
\newenvironment{Shaded}{\begin{snugshade}}{\end{snugshade}}
\newcommand{\AlertTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\AnnotationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\AttributeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.40,0.45,0.13}{#1}}
\newcommand{\BaseNTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\BuiltInTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\CharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\CommentTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\CommentVarTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ConstantTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.56,0.35,0.01}{#1}}
\newcommand{\ControlFlowTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\DataTypeTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DecValTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\DocumentationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}
\newcommand{\ErrorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\ExtensionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\FloatTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\FunctionTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.28,0.35,0.67}{#1}}
\newcommand{\ImportTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.46,0.62}{#1}}
\newcommand{\InformationTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\KeywordTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{\textbf{#1}}}
\newcommand{\NormalTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\OperatorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\OtherTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\PreprocessorTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.68,0.00,0.00}{#1}}
\newcommand{\RegionMarkerTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.00,0.23,0.31}{#1}}
\newcommand{\SpecialCharTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{#1}}
\newcommand{\SpecialStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\StringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\VariableTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.07,0.07,0.07}{#1}}
\newcommand{\VerbatimStringTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.13,0.47,0.30}{#1}}
\newcommand{\WarningTok}[1]{\textcolor[rgb]{0.37,0.37,0.37}{\textit{#1}}}

\usepackage{longtable,booktabs,array}
\usepackage{calc} % for calculating minipage widths
% Correct order of tables after \paragraph or \subparagraph
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd\longtable{\par}{\if@noskipsec\mbox{}\fi\par}{}{}
\makeatother
% Allow footnotes in longtable head/foot
\IfFileExists{footnotehyper.sty}{\usepackage{footnotehyper}}{\usepackage{footnote}}
\makesavenoteenv{longtable}
\usepackage{graphicx}
\makeatletter
\newsavebox\pandoc@box
\newcommand*\pandocbounded[1]{% scales image to fit in text height/width
  \sbox\pandoc@box{#1}%
  \Gscale@div\@tempa{\textheight}{\dimexpr\ht\pandoc@box+\dp\pandoc@box\relax}%
  \Gscale@div\@tempb{\linewidth}{\wd\pandoc@box}%
  \ifdim\@tempb\p@<\@tempa\p@\let\@tempa\@tempb\fi% select the smaller of both
  \ifdim\@tempa\p@<\p@\scalebox{\@tempa}{\usebox\pandoc@box}%
  \else\usebox{\pandoc@box}%
  \fi%
}
% Set default figure placement to htbp
\def\fps@figure{htbp}
\makeatother





\setlength{\emergencystretch}{3em} % prevent overfull lines

\providecommand{\tightlist}{%
  \setlength{\itemsep}{0pt}\setlength{\parskip}{0pt}}



 


\KOMAoption{captions}{tableheading}
\makeatletter
\@ifpackageloaded{tcolorbox}{}{\usepackage[skins,breakable]{tcolorbox}}
\@ifpackageloaded{fontawesome5}{}{\usepackage{fontawesome5}}
\definecolor{quarto-callout-color}{HTML}{909090}
\definecolor{quarto-callout-note-color}{HTML}{0758E5}
\definecolor{quarto-callout-important-color}{HTML}{CC1914}
\definecolor{quarto-callout-warning-color}{HTML}{EB9113}
\definecolor{quarto-callout-tip-color}{HTML}{00A047}
\definecolor{quarto-callout-caution-color}{HTML}{FC5300}
\definecolor{quarto-callout-color-frame}{HTML}{acacac}
\definecolor{quarto-callout-note-color-frame}{HTML}{4582ec}
\definecolor{quarto-callout-important-color-frame}{HTML}{d9534f}
\definecolor{quarto-callout-warning-color-frame}{HTML}{f0ad4e}
\definecolor{quarto-callout-tip-color-frame}{HTML}{02b875}
\definecolor{quarto-callout-caution-color-frame}{HTML}{fd7e14}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{bookmark}{}{\usepackage{bookmark}}
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\AtBeginDocument{%
\ifdefined\contentsname
  \renewcommand*\contentsname{Table of contents}
\else
  \newcommand\contentsname{Table of contents}
\fi
\ifdefined\listfigurename
  \renewcommand*\listfigurename{List of Figures}
\else
  \newcommand\listfigurename{List of Figures}
\fi
\ifdefined\listtablename
  \renewcommand*\listtablename{List of Tables}
\else
  \newcommand\listtablename{List of Tables}
\fi
\ifdefined\figurename
  \renewcommand*\figurename{Figure}
\else
  \newcommand\figurename{Figure}
\fi
\ifdefined\tablename
  \renewcommand*\tablename{Table}
\else
  \newcommand\tablename{Table}
\fi
}
\@ifpackageloaded{float}{}{\usepackage{float}}
\floatstyle{ruled}
\@ifundefined{c@chapter}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}}{\newfloat{codelisting}{h}{lop}[chapter]}
\floatname{codelisting}{Listing}
\newcommand*\listoflistings{\listof{codelisting}{List of Listings}}
\makeatother
\makeatletter
\makeatother
\makeatletter
\@ifpackageloaded{caption}{}{\usepackage{caption}}
\@ifpackageloaded{subcaption}{}{\usepackage{subcaption}}
\makeatother
\usepackage{bookmark}
\IfFileExists{xurl.sty}{\usepackage{xurl}}{} % add URL line breaks if available
\urlstyle{same}
\hypersetup{
  pdftitle={Probabilidad I},
  pdfauthor={Matías Pozo},
  colorlinks=true,
  linkcolor={blue},
  filecolor={Maroon},
  citecolor={Blue},
  urlcolor={Blue},
  pdfcreator={LaTeX via pandoc}}


\title{Probabilidad I}
\author{Matías Pozo}
\date{2027-05-03}
\begin{document}
\maketitle

\renewcommand*\contentsname{Table of contents}
{
\hypersetup{linkcolor=}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{Detalles del curso}\label{detalles-del-curso}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Detalles del curso}

\markboth{Detalles del curso}{Detalles del curso}

Curso: Probabilidad I\\
Siglas: EPG4101\\
Profesor: Johan Van Der Molen (jvandermolen@uc.cl)

\section*{Bibliografía}\label{bibliografuxeda}
\addcontentsline{toc}{section}{Bibliografía}

\markright{Bibliografía}

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Mínima:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Casella, G. y Berger, R.L. (2002). Statistical inference (2a.ed.).
    Cengage Learning.
    \href{https://drive.google.com/file/d/1ngxF_UTLxBLQcM0bQT6VJPwz60wVkMNV/view?usp=drive_link}{Libro}
  \end{itemize}
\item
  Complementaria:

  \begin{itemize}
  \tightlist
  \item
    Gut, A. (2009). An intermediate course in probability (2a.ed.)
    Springer.
    \href{https://drive.google.com/file/d/1QGeVrche29-WJN6JnBbaT295UWwxnvF-/view?usp=drive_link}{Libro}
  \item
    Ross, S.M. (2023). Simulation (6a.ed.). Academic Press.
    \href{https://drive.google.com/file/d/1ZG5jx-nEwqp8ssY_kc6HC-sW4qMfxbbj/view?usp=drive_link}{Libro}
  \end{itemize}
\end{itemize}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Introducción}\label{introducciuxf3n}

Existen distintas problemáticas o situaciones en el análisis de datos,
sin embargo, es posible generar preguntas generales para cualquier
problema que se presente:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  ¿Como abordar el problema?
\item
  ¿Existe una mejora real al aplicar un determinado factor en relación a
  uno existente o basal?
\item
  ¿Existe un cambio real del fenómeno actualmente observado, en relación
  a lo previamente conocido del fenómeno? (Considerando información
  previa y contrastandola con información actual que en un primer
  comienzo parece ser distinta a la habitual)
\item
  ¿Existe una anomalía?
\item
  ¿El tratamiento es realmente efectivo
\end{itemize}

Todas estas preguntas conducen a si existe un real cambio, efecto,
mejora, disminución, anomalía\ldots{} Todas estas interpretaciones se
condensan en si existe o no una diferencia real.

En general, todos los problemas que enfrentaremos tienen algo en común,
y es que en todos vamos a necesitar observar datos y preguntarnos:

\begin{quote}
¿El resultado obtenido fue producto solo del azar o existe realmente un
fenómeno (natural o artificial) subyacente que explica los datos
observados?
\end{quote}

Para responder necesitamos lo siguiente:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Un \textbf{modelo} para describir la variabilidad de los datos.
\item
  Una manera de \textbf{cuantificar} que los resultados observados son
  plausibles.
\item
  Una medida de \textbf{cuán sorprendente o raro} es lo observado.
\end{itemize}

\section{Teoría de la Probabilidad}\label{teoruxeda-de-la-probabilidad}

Para poder responder las preguntas que surjan de un problema o situación
en estudio, necesitamos la teoría de probabilidad, la cual nos entrega
las bases matemáticas para abordarlas.

La teoría de la probabilidad es el \textbf{lenguaje matemático de la
incertidumbre} y forman la base matemática de la inferencia estadística
y la ciencia de datos. Con la teoría de la probabilidad es posible:

\begin{itemize}
\tightlist
\item
  Modelar fenómenos aleatorios
\item
  Cuantificar incertidumbre
\item
  Entender la variabilidad en los datos
\item
  Evaluar si un resultado observado es compatible con un modelo
\end{itemize}

\begin{tcolorbox}[enhanced jigsaw, colbacktitle=quarto-callout-note-color!10!white, rightrule=.15mm, leftrule=.75mm, colback=white, opacityback=0, opacitybacktitle=0.6, toptitle=1mm, bottomrule=.15mm, colframe=quarto-callout-note-color-frame, bottomtitle=1mm, coltitle=black, left=2mm, breakable, toprule=.15mm, titlerule=0mm, arc=.35mm, title=\textcolor{quarto-callout-note-color}{\faInfo}\hspace{0.5em}{Note}]

Pude darme cuenta que es necesario preguntarse ¿Los grupos son
comparables? esto conlleva a pensar si la comparación es justa. En este
sentido, justa se refiere a que si es posible afirmar que lo observado
es solo atribuible al factor estudiado o no a otros factores que podrián
estar afectando a la variable de interes. Esto da cuenta entonces de la
necesidad de abordar un problema de manera en que sea posible recabar
información de variables importantes del problema y que esas variables
sean homogeneas en los grupos a comparar, esto asegura que la
comparación es justa, que no se diferencian por otros factores, si no
que solo existe una diferencia entre ellos solo en la variable o
variables que se busca estudiar y evaluar.

\end{tcolorbox}

fdfdf

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter{Summary}\label{summary}

In summary, this book has no content whatsoever.

\begin{Shaded}
\begin{Highlighting}[]
\DecValTok{1} \SpecialCharTok{+} \DecValTok{1}
\end{Highlighting}
\end{Shaded}

\begin{verbatim}
[1] 2
\end{verbatim}

\bookmarksetup{startatroot}

\chapter*{References}\label{references}
\addcontentsline{toc}{chapter}{References}

\markboth{References}{References}

\phantomsection\label{refs}




\end{document}
